\documentclass{llncs}

\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{url}

\newcommand{\ocaml}{O'Caml}
\newcommand{\ocamlgraph}{Ocamlgraph}
\newcommand{\graphviz}{Graphviz}

\begin{document}

\title{Édition interactive de graphes\\ en géométrie hyperbolique}

\author{Benjamin Vadon}

\institute{Stage de TER 2006--2007 \\
effectué sous la direction de Jean-Christophe Filliâtre \\
à l'INRIA Futurs, dans l'équipe ProVal \\
Parc Club Université, 91893 ORSAY}

\maketitle

\section{Introduction}

Nous nous intéressons à la visualisation et à l'édition de graphes.
La visualisation d'un graphe comportement peu de noeuds et d'arêtes est
un problème trivial, mais le sujet se complique très rapidement dès
que le nombre de ces composants augmentent.
En effet, pour afficher un graphe, un problème se pose dès qu'il
commence à être d'une taille conséquente, et notamment quand le 
nombre d'arêtes est relativement élevé en proportion du nombre de
noeuds : les arêtes se croisent, à ne plus savoir qui est relié à qui.

Bien des gens se sont penchés sur ce thème et un grand nombre
d'algorithmes de placement dans le plan en ont résulté. On peut citer
\graphviz~\cite{graphviz} comme suite logicielle très connue dans le
domaine de la visualisation planaire de graphes qui applique bon
nombre de ces algorithmes.
D'autres ont essayé de se pencher sur ce problème en ajoutant une
dimension et donc tenter de visualiser dans l'espace. Certes, on peut
arriver à ce qu'aucune arête ne se croise, mais cela ne répond pas
tout à fait au problème d'amélioration de lisibilité du graphe, étant
donnée qu'à l'heure actuel la visualisation dans l'espace n'est pas
forcément des plus aisée sur un écran plan.

L'objectif de ce stage est de se pencher sur ce sujet mais en l'abordant
différemment, et ce en utilisant une représentation planaire,
mais dans le plan hyperbolique de Poincaré contrairement au plan
Euclidien couramment utilisé.
Le point de départ de ce TER est le travail effectué par Alexandre
Miquel~\cite{miquel} sur la représentation d'arbre à l'aide de la
géométrie hyperbolique.

Nous allons tout d'abord expliquer les grands principe de la géométrie
hyperbolique, et plus particulièrement dans le plan hyperbolique de
Poincaré.
Ensuite, nous ferons le lien entre cette géométrie non euclidienne et
son application à la représentation de graphes.
Et enfin, nous nous pencherons sur sa réalisation en \ocaml\ en
utilisant la librairie \ocamlgraph.


\section{Géométrie hyperbolique}

\subsection{Principe}

La géométrie Euclidienne est fondé sur cinq axiomes dictés par Euclide
dans ses ``Éléments''. Un de ces axiome, le cinquième, a été remis en
question dès la renaissance, et c'est environ en 1850 que Bolyai et
Lobatchevsky ont indépendamment découvert la géométrie hyperbolique
qui vérifie tous les axiomes d'Euclide, sauf le cinquième qui peut
être formulé comme ceci : ``Étant doné une droite D et un point A, il ne passe
qu'une seule droite par A et parallèle à D''.
La géométrie hyperbolique est donc basé sur le fait qu'en un point A, il
peut passer plusieurs droite parallèles à la droite D.

\subsection{Tortue hyperbolique}

\section{Visualisation}

\section{Réalisation dans \ocamlgraph}

\cite{ocaml} \cite{ocamlgraph}

\section{Conclusion}

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{./biblio}

\end{document}

%%% Local Variables: 
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
